**崇仁县**是[中国](../Page/中国.md "wikilink")[江西省](../Page/江西省.md "wikilink")[抚州市所辖的一个](../Page/抚州市.md "wikilink")[县](../Page/县.md "wikilink")。总面积为1520平方公里，2012年人口为36万。基本上为[江右民系](../Page/江右民系.md "wikilink")，通用抚州[赣语](../Page/赣语.md "wikilink")。

## 历史

[隋朝置县](../Page/隋.md "wikilink")。

## 行政区划

崇仁县下辖7个镇8个乡。

## 地理

崇仁县位于江西省中部偏东，抚州西部，北纬27°25′18"-27°56′20"，东经115°49′-116°17′30"。东北接临川，东南毗宜黄，西南邻乐安，西北连丰城。县境南北长57公里，东西宽42公里，总面积1520平方公里。地势南高北低、西高东低，由西南东北徐徐倾斜，逐渐下降，形成一个三面环山，朝东北开口的不完整的丘陵性盆地。全县现有耕地面积29万亩。尚可开发利用的荒山、荒坡69万亩。

境内有大小河流140余条，总流长达910公里。

全县属亚热带湿润季风气候区，气候宜人，四季分明，日照充足，雨量充沛，自然条件十分优越。年平均气温17.6℃，日照时数1776小时，无霜期年平均为266天，年平均降雨量1773.6毫米。

## 交通

崇仁距省会南昌市铁路125公里，公路140公里；距昌北机场128公里，向乐铁路穿境而过，省地干线公路临八线、抚宁线、崇宜线、崇乐线、崇丰线纵横穿越县境。

## 自然资源

全县现有林地面积144万亩，活立木蓄积量153万亩，活毛竹蓄积量3968万根，森林覆盖率64%以上。

矿藏资源品种繁多，现已采掘或探明有开采价值的有铀、钨、锡、铜、铁、煤、瓷土、石英砂、石灰石等多种矿产。

## 风景名胜

  - 罗山
  - [相山](../Page/相山.md "wikilink"),海拔1219米,为县内第一高峰
      - 老虎港
  - 岩乡“珠溪八景”“灵岩洞”
  - [虎毛山水库](../Page/虎毛山水库.md "wikilink")
  - 名寺
      - 华山寺
      - 龙济寺
      - 观音岩寺
  - 古村
      - [相山镇苔洲村](../Page/相山镇.md "wikilink")
      - 相山镇浯樟村
      - 相山镇东山村
      - [许坊乡谙源村](../Page/许坊乡.md "wikilink")
      - [白路乡华家村](../Page/白路乡.md "wikilink")
      - [河上镇段家谢村](../Page/河上镇.md "wikilink")
  - 古迹
      - 相山石塔（原名普庵定光古塔）
      - 乐史墓
      - 石径幢
      - 黄洲桥
  - 汤溪温泉

## 特产

崇仁县盛产果蔗、棉花、花生和西瓜，年产果蔗15.5万吨，是全省最大的果蔗基地。

崇仁麻鸡以产蛋量高、耐粗饲料、觅食力和适应性强等优点驰名遐迩，属全国十大地方名鸡之一，已列入国际160多个国家的信息网络中心，年饲养量达3600万羽，属全省之最。1997年，崇仁县被国家农业部命名为“中国麻鸡之乡”。

## 工业

机电、减震器、特色食品是工业的三大龙头产品。

## 经济

2003年全县生产总值为149849万元，全县财政收入10615万元。

## 历史名人

  - [吴与弼](../Page/吴与弼.md "wikilink")

## 外部链接

[抚州市崇仁县简介](https://web.archive.org/web/20070914093418/http://kaimao.jxfz.gov.cn/xqjs/200482100855.asp)

[崇仁县](../Page/category:崇仁县.md "wikilink")
[县](../Page/category:抚州区县.md "wikilink")
[抚州](../Page/category:江西省县份.md "wikilink")